\section{Области применения} % (fold)
\label{sec:области_применения}

\subsection{Фтизиатрия} % (fold)
\label{sub:фтизиатрия}

Введение. Туберкулез легких -- наиболее частая и эпидемиологически опасная форма среди всех локализаций специфического процесса. Основным методом его выявления остается рентгенофлюорографический \cite{Перельман:2010, Мишин:2015, Гринь:2016}. 
% На фоне улучшения ситуации по туберкулезу ряд исследователей предлагают отказаться от регулярных проверочных осмотров населения с переходом на выявление туберкулеза по обращаемости [4-6]. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/04_01.png}
	\caption{Первичный туберкулезный комплекс. Первичный очаг (указан стрелкой) в верхней доле. <<Дорожка>> от очага к корню легкого. Увеличены лимфатические узлы в корне и паратрахеальные (x) \cite{Линденбратен:2000}}
	\label{fig:figure1}
\end{figure}

В основу всех мероприятий по борьбе с туберкулезом положен принцип предупреждения заражения и раннего распознавания болезни. Целям раннего выявления служат проверочные флюорографические обследования различных контингентов здорового населения, а также правильная и своевременная диагностика туберкулеза в амбулаториях, поликлиниках и стационарах общемедицинской сети. Клиническая классификация туберкулеза была утверждена Федеральным законом от 18 июня 2001 г. N 77-ФЗ "О предупреждении распространения туберкулеза в Российской Федерации" \cite{ФЗ:2001}.

Задачи рентгенологического исследования при обследовании больных с туберкулезом легких: 

\begin{enumerate}
	\item установить наличие туберкулезного процесса в легких;
	\item охарактеризовать морфологические изменения в легких и внутригрудных лимфатических узлах;
	\item определить форму и фазу болезни;
	\item контролировать динамику процесса и эффективность терапии.
\end{enumerate}

% subsection фтизиатрия (end)

\subsection{Диагностика остеопороза} % (fold)
\label{sub:диагностика_остеопороза}

В работе \cite{Демин:2016} изучалась возможность использования флюорографов серии ФМцс-<<ПроСкан>> ЗАО Рентгенпром для скрининга населения с целью выявления пациентов со сниженной МПК в процессе флюорографического обследования грудной клетки. Было обследовано 107 добровольцев, которым было выполнено два обследования: флюорография грудной клетки с помощью аппарата ФМцс-<<ПроСкан>>, на котором была дополнительно установлена запатентованная программа для определения низкой минеральной плотности кости (МПК), и денситометрия поясничного отдела позвоночника (Л1-Л4) и проксимального отдела бедра на аппарате <<Discovery А», Hologic. На флюорографе измерялись проекционные $\rho_A$ плотности костной ткани трех структур: ключиц, центральной части позвоночника, передних и задних отделов ребер. Алгоритм расчета суммарной плотности костных структур, задействованный на флюорографе, позволяет дать единую оценку МПК как по T-, так и Z-критерию. Для вычисления T- и Z-критериев использовалась специально созданная референтная база данных флюорографа. Результаты МПК, полученные с помощью остеоденситометра, являлись эталонными для флюорографа. Диагноз остеопороза и остеопении ставился в соответствии с критериями ВОЗ.

Проведенное обследование показало, что совпадение заключений о снижении суммарной МПК, полученной с помощью флюорографа, с результатом значения
МПК, полученным с помощью DXA в области Л1-Л4 составило \SI{77+-11}{\percent}, в области шейки бедренной кости -- \SI{73+-11}{\percent}, с общим показателем бедра -- \SI{77+-11}{\percent} случаев. Чувствительность флюорографа как скрининг-теста для диагностики сниженной МПК оказалась равной \SI{73+-5}{\percent}, а специфичность -- \SI{80+-6}{\percent} для всей группы добровольцев, а для лиц старше 50 лет -- \SI{81+-5}{\percent} и \SI{74+-8}{\percent}, соответственно.

На основании полученных данных исследователи сделали вывод, что достаточно высокая чувствительность и специфичность скрининг-теста с помощью флюорографа ФМцс-<<ПроСкан>> позволяет рассмотреть возможность использования данного метода для первичного скрининга населения во время плановой флюорографии органов грудной клетки с целью выявления лиц-кандидатов на консультацию у специалистов по остеопорозу и дальнейшего денситометрического обследования.

% subsection диагностика_остеопороза (end)

% section области_применения (end)
\pagebreak